母子檔安老中心不獲華懋續租 60長者流離失所

母子檔安老中心不獲華懋續租
60長者流離失所

寶星護老中心容納了60多名院友，當中不少老人家需要高度照顧。梁志永攝

【本報訊】位於葵涌大隴街的寶星護老中心，雖然沒有硬食催淚彈，但自上月起，不少院友每日都以淚洗臉。這間護老院由一對母子檔家庭式經營，捱了7年總算漸上軌道，一群老人家亦已視寶星為家。但去年起，業主華懋為賺盡租金，突然要寶星硬食同層其他吉舖，否則不再續租，老闆林女士多年來的心血勢化為烏有。而同樣經營老人院的新租戶，不願頂手舊有的牌照，拒絕接收全院60多名院友，一群長者被迫在晚年顛沛流離。以低廉租金入住寶星的貧困戶，難以在外找到其他院舍。
記者：關冠麒

63歲院友阿佩說到自己無能力負擔其他院舍的租金，忍不住哭了出來。

不少老人家視寶星為終身之所，但現在又要另覓新院舍，十分惆悵。

院友以淚洗面：我哋𠵱家點？

今年62歲的林女士是寶星護老中心的老闆。近7年來，她每日朝五晚八返老人院親身照顧院友，從未有怨言。但自從上月中向院友們宣佈寶星將在本月尾結業，她每天都要鼓起最大勇氣才能出門上班，「朝頭早個個捉住我手喊，『林姑娘我哋𠵱家點呀？使唔使走呀？』我冇辦法答到，眼淚就會出嚟」。

接手7年生意始上軌道

林女士和兒子廖先生自2012年起，就開始接手經營私營院舍寶星護老中心。營運7年，寶星由剛接手時僅一半入住率，每月倒蝕數萬元，至近年要排隊等床位，收支亦開始平衡。生意上軌道，母子二人以為總算可以專心照顧好老人家，但去年初卻傳來惡耗。

佔葵華大廈地下高層逾三分之二面積的寶星，在2016年11月和業主華懋簽署最新一份租約，每月租金15萬3千元，為期三年。但至去年3月27日，華懋卻突然去信廖先生，指有人有興趣租用地下高層的「整層舖位作營商用途」，遂讓寶星「優先考慮」以總共24萬2千元，租用整層共8,600平方呎的舖位。

望新院舍接收院友被拒

但華懋只給予寶星14天的考慮時間。廖先生認為，在當時租約仍有約年半的情況下，突然要求擴大投資額對他們不公平，他要求華懋延遲到租約快將完結時，再決定是否接受新建議。他又多次自行或透過當區區議員向華懋發信，要求最少要讓寶星營業至租約完結，及促請有意營運護老院的新租戶頂手寶星的安老院牌照，從而收容本身的院友。但華懋並沒有正面回應廖先生，「中間同業主傾過電話，佢話佢哋都係商業機構，要賺錢」。

其後華懋方面就再沒有和寶星商討租務事宜。3個月後，廖先生因為單位漏水問題聯絡業主，才赫然發現華懋已經和新租客簽訂臨時合約，將吉舖租予「迦南護理服務有限公司」，並設附帶條款，在寶星租約期滿後，就會將整層租予迦南。

即使廖先生同月再去信要求華懋重新考慮讓寶星租用全層，亦為時已晚，他們只能嘗試接觸新租客，祈求可以收容一眾年邁體弱的院友。「但佢一路都唔肯覆我任何訊息，就算我見到佢喺隔籬（吉舖），問佢有冇興趣接收啲院友，佢淨話下次再傾啦」，廖先生最終透過立法會議員向迦南查詢，才總算收到一個答覆，「佢話我啲院友價錢唔啱佢，我諗係我哋收嘅價錢比較低，唔符合佢哋」。即使母子倆曾一度願意不計價錢出讓牌照，迦南仍然拒絕。

結果因為兩個「商業考慮」，寶星即將要被逼遷。廖先生搖頭嘆道：「如果你影響嘅係一間普通商舖，咁只係商業上嘅競爭啫……但我哋做老人院，你都咁金錢掛帥，對老人家係一個殘忍。」

推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】
第五期Link :
今期牆紙精彩內容包括：
1）獻花的意義
2）順手嫁禍-街坊分分鐘被full gear
3）香港主權之謎
4）香港人權與民主法案是什麼?
5）監師會同巡學校
6）罷課的另類教室
7）應答來得太遲，誠意釋出太少
8）資訊的亂流與真相的空白
9）拆鐵是怎樣一回事？
10）英語教學-as mad as hell
11）市民投稿
12）專訪-三十幾歲的中佬前線
TG CHANNEL :

12點英領 2點半銅鑼灣東角道

只有一個方法可以有效打擊藍屍

圍鳩華懋啦

法國黃背心話俾我地知點樣會輸！

初心不可忘
唔好比警暴蓋過我地嘅初心

親力親為 七年來幾乎不放假

由林女士及兒子廖先生母子檔以家庭式手法經營的寶星護老中心，人情味難以取代。

寶星是林女士十多年來的理想和心血。她03年由內地移居香港後不久，就開始在老人院做雜工，見盡本該安享晚年的銀髮族，卻被置於環境差劣的院舍內無人理會的慘況。她仍記得初入行時照顧過的一個婆婆。那時她對工作不熟悉，婆婆嫌她服務不周。但有次婆婆跌倒，獲林女士送入醫院，才發現婆婆「冇人冇物」孤身一人。於是她代替婆婆的親人，每日抽時間探病、抹身，一直到婆婆離開人世，「到最後，佢同我講咗一句『好心有好報』，我聽咗好感動。我無父無母，好似孤兒咁長大，嗰個婆婆好似畀咗母愛我咁」。

林女士指，由那刻起就決心將來要自己經營一間老人院，親力親為提供合理的伙食和服務。她在不同老人院工作，邊儲錢、邊累積經驗，又在公餘時間進修。到2012年，林女士動用自己多年來的積蓄、向朋友借款，兒子廖先生又將手頭僅有的物業平賣套現，總算夠資金頂手寶星護老中心。

調低收費 留錢給長者購物

當時廖先生亦決定幫助媽媽，母子檔經營寶星。廖先生負責對外聯絡供應商、社署、業主，而林女士就擔當保健員，對內照顧老人家。院內大小事二人都要親身參與，這7年幾乎沒有放假，「甚至係深夜，只要係啲員工打電話畀我哋，都要即刻趕番嚟。」廖先生嘆道。家庭式經營的寶星經常被外間看輕，林女士記得，當初伙食食材的供應商多次質疑她們：「你哋有冇錢畀到我哋㗎？月結有冇錢還？」但即使再難捱，寶星的服務費一直都比外面平均市價低一、兩成，以照顧基層老人，亦會因應院友的經濟狀況調低收費，確保依賴綜援生活的老人家每月有餘錢可以出外消費。

廖先生指，院友已經適應了寶星的環境多年，「當咗呢度係一個屋企」，不願離開，同時亦無法負擔外面價格高昂的院舍。他向院友宣佈結業消息時，只能不停講「對唔住」，「揹起咗佢哋一個責任，但我哋照顧唔到佢哋落去」。

林女士講到院友對寶星的感情亦覺激動：「有個90幾歲阿婆聽到（被逼遷），就盲目咁行咗幾日搵單位，又唔講我聽。搵到地方先打電話畀我，我話唔係咁做㗎，你話係咪好感動？」現時仍有少於十名院友未能搬走，大都經濟能力較差，或需要高度照顧，外面的院舍不願接收。

即使順利找到新的安身之處，對已步入晚年的老人家亦難以適應。廖先生指，有一位老人家在9月初搬離寶星後僅兩天，就撒手塵寰，「我唔知道佢真正死因……但要長者喺人生最後日子都要經歷分離之痛，我難辭其咎」。

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

老人家無力搬遷 留守至最後

迦南護理已將同層的其他舖位裝修好，準備經營老人院，但就未肯接收寶星的老人家。

今年63歲、因腰椎問題而行動不便的院友阿佩，入住寶星3年。她大讚這裏的服務，「啲姑娘又好、又細心、品德又好，喺度住得好安心、好安樂」。她表示已無能力尋找新院舍，本來已將寶星當作終身之所，現只能留守到最後一刻，「你話『安享晚年』，呢四個字講就易，邊有人畀錢我哋？我一於唔搬、一於唔走㗎喇，到時點俾人抬我都冇所謂㗎」。88歲的關伯曾經入住過5、6間院舍，但無一滿意，只幾個月就轉院，唯獨寶星一住6年，「呢度啲姑娘好有心餵飯、又平，出面啲老人院幾多綜援都攞晒你」。他亦直言難以找到新院舍，家人亦不欲收留照顧，反而院友更似一家人，決意留到結業再作打算。

一直關心寶星被逼遷一事的前瑪嘉烈醫院註冊護士、葵青區社區幹事趙寶琴指，她以往曾到過寶星做外展服務5年，認為兩位老闆一直都好有心做，特別是伙食質素明顯比一般院舍好，院友和職員又會一同用膳，像一家人一樣。她認為，老人院跟學校、醫院一樣，屬社會福利服務，政府應該更主動介入這類結業事件，例如在發牌給新院舍時，可以附加條件要新院舍接收原有院友，並保持原本的生活質素；甚或介入於院舍、業主和新租客之間做一個調停的角色，三方協商一個對老人家更好的決定。

物色合適地 重建安老院

新租客「迦南護理服務有限公司」表示，不考慮頂手寶星的原有牌照，是「希望以一個嶄新的長者照顧理念提供護理服務」，又指舊有的設施或設備不適用於它們新申請的牌照，而裝修工程亦會為長者帶來不便及風險，影響院舍的日常護理程序。

社會福利署表示，會為寶星護老中心個別有福利需要的住客提供跟進服務，包括安排其他住宿照顧服務，但不會介入私營安老院之間的業務磋商。業主華懋集團至截稿前未有回覆。

林女士始終為無法繼續照顧院友們心痛，「我自己責怪自己，如果我唔做呢間老人院，啲老人家唔使搞到今時今日，要為跟住落嚟嘅日子去徬徨」。

廖先生指，他倆母子仍希望有合適的地方重建寶星，但因申請牌照和資金問題始終困難重重。他亦希望華懋的高層親自到寶星了解其苦況，「不要高舉正義之名，卻在黑箱作業」。

華懋又講到慈善基金幾百億
做好撚多善事

你都傻既，掛名之嘛